# IO

![批注 2020-05-27 140149](/assets/批注%202020-05-27%20140149.png)

![批注 2020-05-27 140937](/assets/批注%202020-05-27%20140937.png)

- BIO (Blocking I/O): 同步阻塞 I/O 模式，数据的读取写入必须阻塞在一个线程内等待其完成
- NIO (Non-blocking/New I/O): NIO 是一种同步非阻塞的 I/O 模型,支持面向缓冲的，基于通道的 I/O 操作方法
- AIO (Asynchronous I/O):异步 IO 是基于事件和回调机制实现的，也就是应用操作之后会直接返回，不会堵塞在那里，当后台处理完成，操作系统会通知相应的线程进行后续的操作

网络IO模型：

![屏幕截图 2020-09-27 192708](/assets/屏幕截图%202020-09-27%20192708.png)

网络框架设计模式：

- Reactor模式：主动模式 应用程序不断轮询 询问底层IO是否准备就绪
- Proactor模式：被动模式 read write都交给底层 通过回调完成操作

服务器网络编程 1 + N + M 模型

1个监听线程 N个IO线程 M个worker线程

## 架构

![2020527165937](/assets/2020527165937.png)
![20205271703](/assets/20205271703.png)

大体分为两类：

- 字节操作流 InputStream 与 OutputStream等 
- 字符操作流 Writer 与 Reader
- 磁盘IO File
- 网络操作 Socekt等

字节到字符的转换十分耗时 非常容易出现乱码问题 这是字符流的用处

InputStreamReader 与 OutputStreamWriter 是字节流与字符流之间的桥梁

## File类

File并不代表一个真实存在的真实对象

FileDescriptor才是代表一个真实文件对象

从磁盘读取文件：

![屏幕截图 2020-09-28 133112](/assets/屏幕截图%202020-09-28%20133112.png)

构造方法

- public File(String pathname) ：通过将给定的路径名字符串转换为抽象路径名来创建新的 File实例。
- public File(String parent, String child) ：从父路径名字符串和子路径名字符串创建新的 File实例。
- public File(File parent, String child) ：从父抽象路径名和子路径名字符串创建新的 File实例

静态成员变量

![批注 2019-08-03 083724](/assets/批注%202019-08-03%20083724.png)

### 获取

- public String getAbsolutePath() ：返回此File的绝对路径名字符串。
- public String getPath() ：将此File转换为路径名字符串。
- public String getName() ：返回由此File表示的文件或目录的名称。
- public long length() ：返回由此File表示的文件的长度。

### 判断

- public boolean exists() ：此File表示的文件或目录是否实际存在。
- public boolean isDirectory() ：此File表示的是否为目录。
- public boolean isFile() ：此File表示的是否为文件。

### 创建删除

- public boolean createNewFile() ：当且仅当具有该名称的文件尚不存在时，创建一个新的空文件。
- public boolean delete() ：删除由此File表示的文件或目录。
- public boolean mkdir() ：创建由此File表示的目录。
- public boolean mkdirs() ：创建由此File表示的目录，包括任何必需但不存在的父目录。

### 目录遍历

- public String[] list() ：返回一个String数组，表示该File目录中的所有子文件或目录。
- public File[] listFiles() ：返回一个File数组，表示该File目录中的所有的子文件或目录。

### 文件过滤器

- FileFilter
- FileNameFilter

## IO

### 顶级父类

-   | 输入流               | 输出流
--- | ----------------- | ------------------
字节流 | 字节输入流 InputStream | 字节输出流 OutputStream
字符流 | 字符输入流 Reader      | 字符输出流 Writer

### 字节输出流【OutputStream】

- public void close() ：关闭此输出流并释放与此流相关联的任何系统资源。
- public void flush() ：刷新此输出流并强制任何缓冲的输出字节被写出。
- public void write(byte[] b) ：将 b.length字节从指定的字节数组写入此输出流。
- public void write(byte[] b, int off, int len) ：从指定的字节数组写入 len字节，从偏移量 oﬀ开始输 出到此输出流。
- public abstract void write(int b) ：将指定的字节输出流。

### FileOutputStream

```java
FileOutputStream fos = new FileOutputStream("fos.txt");

        for (int i =0;i<100;i++){
            fos.write(("hello"+i+"\n").getBytes());

        }
        fos.flush();
        fos.close();
```

- 数据追加续写

```java
FileOutputStream fos = new FileOutputStream("fos.txt",true);
```

### 字节输入流【InputStream】

- public void close() ：关闭此输入流并释放与此流相关联的任何系统资源。
- public abstract int read() ： 从输入流读取数据的下一个字节。
- public int read(byte[] b) ： 从输入流中读取一些字节数，并将它们存储到字节数组 b中 。

### FileInputStream

构造方法

- FileInputStream(File file) ： 通过打开与实际文件的连接来创建一个 FileInputStream ，该文件由文件系 统中的 File对象 ﬁle命名。
- FileInputStream(String name) ： 通过打开与实际文件的连接来创建一个 FileInputStream ，该文件由文件 系统中的路径名 name命名。

```java
FileInputStream fis = new FileInputStream("fos.txt");
        int c = -1;
        while ((c = fis.read()) != -1) {
            System.out.print((char)c);
        }
        fis.close();
```

### 字符流

Reader

- public void close() ：关闭此流并释放与此流相关联的任何系统资源。
- public int read() ： 从输入流读取一个字符。
- public int read(char[] cbuf) ： 从输入流中读取一些字符，并将它们存储到字符数组 cbuf中 。

FileReader

```java
FileReader reader = new FileReader("fos.txt");
int c = -1;
while ((c = reader.read()) != -1){
    System.out.print((char)c);
}
```

Writer

- void write(int c) 写入单个字符。
- void write(char[] cbuf) 写入字符数组。
- abstract void write(char[] cbuf, int off, int len) 写入字符数组的某一部分,oﬀ数组的开始索引,len 写的字符个数。
- void write(String str) 写入字符串。
- void write(String str, int off, int len) 写入字符串的某一部分,oﬀ字符串的开始索引,len写的字符个 数。
- void flush() 刷新该流的缓冲。
- void close() 关闭此流，但要先刷新它。

FileWriter

```java
        FileWriter writer = new FileWriter("fos.txt");

        writer.append("hh种");
        writer.flush();
        writer.close();
```

- flush与close的区别

## JDK7中IO的异常处理

```java
// JDK7
try (FileWriter writer = new FileWriter("fos.txt")) {
    writer.append("hh种");
    writer.flush();
    
} catch (IOException e) {
    e.printStackTrace();
}
// JDK9
FileWriter writer = new FileWriter("fos.txt");
try (writer) {
    writer.append("hh种");
    writer.flush();

} catch (IOException e) {
    e.printStackTrace();
}
```

## Properties

- public Object setProperty(String key, String value) ： 保存一对属性。 
- public String getProperty(String key) ：使用此属性列表中指定的键搜索属性值。 
- `public Set<String> stringPropertyNames()` ：所有键的名称的集合。

### 与流相关的方法

- store
- load

## 缓冲流

- 字节缓冲流： BufferedInputStream ， BufferedOutputStream 
- 字符缓冲流： BufferedReader ， BufferedWriter

## 编码

>字符编码 Character Encoding : 就是一套自然语言的字符与二进制数之间的对应规则。 

- 字符集 Charset ：也叫编码表。是一个系统支持的所有字符的集合，包括各国家文字、标点符号、图形符 号、数字等。

![02_转换流的原理](/assets/02_转换流的原理.bmp)

### 常用编码

- ASCII 码 使用7bit来表示 范围从0-127
- ISO-8859-1 单字节编码 总共能表示256字符
- GB2312 双字节编码
- GBK 扩展了GB2312 增加了更多的汉字
- UTF-16 两个字节表示一个字符 大大简化了字符串操作 是Java内存的存储格式
- UTF-8 使用变长存储 不同的字符可以由1~6个字符组成

GBK与GB2312对比：GBK范围更大

UTF8与UTF16对比：16编码效率高 但不适合网络传输 8的容错性比16强

### IO 操作中的编解码

```java
InputStreamReader reader = new InputStreamReader(new FileInputStream("gbk.txt"),"gbk");

OutputStreamWriter writer = new OutputStreamWriter(new FileOutputStream("utf8.txt"), StandardCharsets.UTF_8);
int c = -1;
while ((c= reader.read()) != -1){
    writer.write(c);
}
writer.close();
```

### 内存编解码

```java
"蔡徐坤".getBytes("gbk");
new String(new byte[]{ -78, -52, -48, -20, -64, -92 },"gbk");
```

String 编码时序图：

![屏幕截图 2020-09-29 112623](/assets/屏幕截图%202020-09-29%20112623.png)

### Web 中的编解码

![屏幕截图 2020-09-29 113656](/assets/屏幕截图%202020-09-29%20113656.png)

#### URL编解码

`/页面?name=页面`

这个URL被编码成`%2f%e9%a1%b5%e9%9d%a2%3fname%3d%e9%a1%b5%e9%9d%a2`

不同浏览器的编码可能并不一致 那么服务端是如何解析的？

tomcat中有一个配置：

```xml
<Connector URLEncoding="UTF-8"> 
```

这个配置就是用来对路径部分进行解码的

至于queryString 要不是body中的charset 要不就是ISO-8859-1

并且如果使用要body的charset的话 需要配置

```xml
<Connector useBodyEncodingForURI="true"/>
```

#### HTTP header 编解码

对于request.getHeader() 默认是使用的ISO-8859-1编码 且无法指定编码 不要再Header中传递非ASCII 字符

#### 表单编解码

浏览器会根据ContentType的Charset对表单参数进行编码

服务端可以在Servlet容器中获取参数之前调用request.setCharacterEncoding()来指定服务器解码方式 如果没有调用此方法 那么会按照系统默认的编码方式解析

#### Body 编解码

服务端通过response.setCharacterEncoding来设置 这个方法的本质是设置响应头ContentType

浏览器端按照以下顺序进行解码：

- ContentType的charset
- html meta标签的charset属性
- 浏览器默认方式

#### js文件编码问题

如果外部引入的js文件与当前html不一致 需要

```html
<script charset="utf8" src="xxx"></script>
```

#### 常见编码问题

![屏幕截图 2020-09-29 131724](/assets/屏幕截图%202020-09-29%20131724.png)
![屏幕截图 2020-09-29 131741](/assets/屏幕截图%202020-09-29%20131741.png)
![屏幕截图 2020-09-29 131801](/assets/屏幕截图%202020-09-29%20131801.png)

## 序列化

- ObjectOutputStream
- ObjectInputStream

```java
ObjectOutputStream oos = new ObjectOutputStream(new FileOutputStream("object"));
oos.writeObject(new Person("jav",15));

ObjectInputStream ois = new ObjectInputStream(new FileInputStream("object"));
Person p = (Person)ois.readObject();
```

序列化的类需要实现 `Serializable` 接口

最好手动设置 serialVersionUID 的值, 类修改时根据是否兼容来调整这个值，serialVersionUID 值不一致会抛出序列化运行时异常。

**transient关键字**修饰的变量不会被序列化

序列化的目的：**持久化、传输**

其他方式的序列化：

- Hessian 效率很高 跨语言
- Kryo 序列化
- JSON 存在的一个问题是可能存在类型丢失

序列化一些复杂对象：

- 父类继承Serializable接口 所有子类都可以序列化
- 子类实现Serializable接口 序列化后父类的属性会丢失
- 成员变量如果要被序列化 需要实现Serializable接口 否则会报错
- 反序列化时 成员如果发生修改 则发生修改的这些成员变量数据会丢失
- 如果 serialVersionUID 被修改 反序列化会失败
